
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../../latex/preams/pream}
\input{../../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../../latex/preams/page_style/default}
\input{../../latex/preams/aliases}
\input{../../latex/preams/commands}



\usepackage{import}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{transparent}

\newcommand{\incfig}[1]{%
    \def\svgwidth{0.4\columnwidth}
    \import{./figures/}{#1.pdf_tex}
}
\pdfsuppresswarningpagegroup=1

\usepackage{multirow}

%\usepackage{lipsum}

\title{Организация и планирование производства}
\author{Мазурин}
\date{9 февраля 2019г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

Организация --- наведение порядка или упорядочивание. Планирование --- деятельность направленная создание заранее намеченной системы мероприятий. Результат планирования --- план. 

Производство --- процесс превращения ресурса в форму, пригодную для потребления (в продукт).


\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{ris11}
    \caption{ris11} 
    \label{fig:ris11}
\end{figure}

Ресурс:
\begin{itemize}
    \item Материал
    \item Энергия
    \item Информация
    \item Макроресурсы --- нужны для существования ресурсов
        \begin{itemize}
            \item время
            \item прострнаство
        \end{itemize}
\end{itemize}

Производственный процесс --- совокупность технологических и естестественных процессов.

Цель организации производства --- уменьшение затрат ресурсов за счет изменения порядка, уменьшения неопределенности выхода процессаю

Принципы организации производства:
\begin{itemize}
    \item  Дифференциация --- разделение процесса на подпроцессы. Можно использовать необх часть процессаЮ а ненужную отбросить. Дает возможность использовать следующий принцип:
    \item Специализация
        \begin{figure}[ht]
            \centering
            \incfig{ris12}
            \caption{ris12}
            \label{fig:ris12}
        \end{figure}
        Кривая опыта убывает до определенного момента, затем не изменяется.
    \item Параллельности (позволяет увеличить производительность)
        \[
        F_\S = F_1 + F_2
        .\] 
        Операционный цикл:
        \[
        T_{опi} = \dfrac{t_i n }{C_0}
        .\] 
        где $ F $ --- фонд времени.


    \item Ритмичности (выпуск равными долями продукта в равные промежутки времени). Не дает прямого экономич. эффекта. Она уменьшает затраты на нач. этапах, формируем расписане на полгода. Это лучше чем составлять расписание каждую неделю новое. Принцип работает только в стабильных условиях.
    \item Пропорциональности (позволяет уменьшить постоянные издержки)
    \item Непрерывности

        Самые большие резервы времени экономит времени не в самих процессах, а между процессами.

        Принцип направлен на сокращения времени между процессами на отстуствие затар.

    \item Прямоточности (последовательности)
    \item Гибкости (возможность перехода с min затратами с одного предмета на другой). Достигается за счет средств производства и связей между процессами.
    \item Коммуникальности (перестраиваемость, перенаправляемость)
    \item Автоматичности (выполнение работ без участия человека0система машина-автомат может быть гибкой или жесткой)
\end{itemize}

1-9 направлены на уменьшение затрат, 10 --- на уменьшение неопределенности выхода.
\newpage
Графики Ганта ---зависимость работ от времени


\begin{enumerate}
    \item Последователный 
        \begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{ris23}
    \caption{ris23}
    \label{fig:ris23}
\end{figure}

Вертикальная ось отсутствует вместо нее сверзу вниз перечень работ.

Если $ n $ обрабатываемых партий $ \ra $ все умножается на  $ n $.

Если  $ c_i $ --- количество рабочих мест на этапе, то делим каждое на  $ c_i $.


 
\item Суть параллельного --- как только сделал --- сразу передаю, как только получил --- делаю (очередей быть не должно). Работает если $ n>1 $. Недостаток: отсуствие непрерывности с точки зрения того кто делает (перерыв по организационно-техническим причинам --- застои), нужно тщательно высчитывать время перехода к следующему этапу, чтобы не было задержек и опозданий
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{ris24}
    \caption{ris24}
    \label{fig:ris24}
\end{figure}

\item Суть параллельно-последов.: сделал -- передал, но после получения можно начинать работу только при отсутствии перерыва. Ждем в очереди пока не сделается предыдущий, чтобы не было перерыва
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{ris25}
    \caption{ris25}
    \label{fig:ris25}
\end{figure}
\end{enumerate}

C финансовой точки зрения худший вариант --- параллельный. Далее идет параллельно-послед, лучший --- последовательный.

С экономической точки зрения --- все одинаковые.

Самый большой пик производства --- у параллельного. У последовательного --- равномерное производство.






\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig11}
    \caption{Веерная схема сборки}
\end{figure}


Совокупность процессов, скоординированных во времени и пространстве --- сложный технологический процесс.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{fig12}
    \caption{Линеная схема сборки}
\end{figure}

Ведущие детали --- с которых следует начать изготовление.

Линеная схема на практике не используется, т.к. детали изготавливаются в определнной последовательности --- простои и увеличение трудоемкости --- используется циклическая схема (загрузка)


Перерывы:
\begin{itemize}
    \item Межоперационный
    \item режимный (связ. с режимом работы)
    \item перерыв комплектования
\end{itemize}

Если учитывать только времена основные и вспомогательные $ \ra $ технологич. цикл. Если учитывать перерывы  $ \ra $ производств.

Трудоемкость --- сумма норм времени по изготовлению одной детали.
\newpage
Пусть трудоемкость изделия 39ч. На его реализацию за 8ч раб. день нужно 5 чел (циклич. процесс)

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig13}
    \caption{График загрузки рабочих мест}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig14}
    \caption{Цикловой график}
\end{figure}

Некоторые делати после изготовления лежат несколько дней, но работают сборщики узлов и сборок $ \ra $ загрузка более равномерная.

Производственные процессы:
 \begin{itemize}
    \item Циклические
    \item Разовые мероприятия
\end{itemize}

Проектная форма (единовременные работы) --- ограничены по времени и ресурсам (инфраструктурное строительство: олимпиады, космодромы) --- для них исполяется линейная схема (сохраняется логич. последовательность).

Для разовых мероприятй как правило используется линейная схема.

Для циклических процессов используется циклическая схема.

Тип производства --- выделяют не по объему выполняемых работ, а по повторяемости.

Если на одном рабочем месте повторяется одна и та же операция $ \ra $ массовое производство.


Процессы:
\begin{itemize}
    \item непрерывный (все время нуждается в контроле, зависимый)
    \item дискретный (независим., можно продлить (возобновить) после перерыва).
\end{itemize}


Непрерывные: термические, химические, энергетические.
Если на одном рабочем месте выполяются несколько операций, но с определенной периодичностью $ \ra $ серийное производство.

Если на одном рабочем месте выполняется несколько непериодических операций  $ \ra $ единичное производство.

Единичное, серийное и массовое производство --- дискретные процессы.

Форма организации производства:
 \begin{itemize}
    \item поточная --- прямоточная в пространстве, ритмичная во времени
    \item групповая (не прямоточная и не ритмичная)
\end{itemize}

К массовому производству лучше всего подходит поточная форма.

Технологическая форма специализации --- одна технологическая операция в одном цехе.

Предметная форма специализации --- один предмет в одном цехе.

Предметной форме специализации лучше всего подходит поточная форма.





I. Технологическая форма специализации при групповой форме организации. один цех --- одна операция
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{ris26}
    \caption{ris26}
    \label{fig:ris26}
\end{figure}
Каждый квадрат характеризуется нормой времени (скорость) $ t_{ij} $ и фондом времени (потенциал) $ F_i $.
$ N_j $ --- партия из  $ j $ штук.
 
Трудоемкость: $ N_j t_{ij} \le F_i $ --- должна быть не больше располагаемого фонда времени.

$ \dfrac{N_j\. t_{ij}}{F_i} $ --- коэффциент загрузки. Если он мал, то можно обработать другую деталь или партию:
    \[
        \sum_{j=1}^n N_j\.t_{ij} \le F_i
    .\] 

    В идеальном случае $\sum_{j=1}^n N_j\.t_{ij} = F_i$, но на 100\% загружать производство нельзя, т.к. возможны нештатные ситуации (кто-то заболел, оборудование вышло из строя)
    \begin{enumerate}
        \item На каждом этапе проверяется требование $\sum_{j=1}^n N_j\.t_{ij} \le  F_i   $ в рамках завода
        \item От последовательности операций зависит длительность производственного цикла $ \Ra $ нужно подобрать оптимальный вариант  $ \Ra $ используется функции предпочтения для оптимальной загрузки производства.
Основные функции предпочтения:

\begin{enumerate}
    \item FIFO
    \item LIFO
\end{enumerate}

\item Из-за разной последовательности изменяются транспортные обороты, потоки $ \ra $ транспортные издержки = Var  $ \Ra $ себестоимость = Var.

    \end{enumerate}
        
Необходимо учитывать транспортные потоки $ \ra $ учет с помозью матрицы.

На себестоимость влияет не только путь, но и масса перевозимого груза.

Грузопоток --- количество перемещаемого груща между 2-мя точками (масса x расстояние).

Грузооборот --- совокупность (сумма) грузопотоков за период.  

Влияние на заргузку:
\begin{itemize}
    \item На норму времени нельзя повлять (зависит от оборудования)
    \item $ F_i $ можно изменить за счет изменения сменности и режима работы, либо за счет изменения числа рабочих мест (за счет мест складирования)
    \item $ N_i $ в рамках предприятия const. Можно увеличить $ N_i$ за счет аутсорсинга --- когда часть производимой продукции отдается на производство в другие организации (более мелкие) в случае если не хватает производственных мощностей.
    \item Грузооборот в принципе изменить нельзя. Стоимость можно уменьшить за счет уменьшения стоимости перемещения 1т груза.
\end{itemize}

Время транспортировки складывается из: времени ожидания груза + время загрузки + время движения + движение без груза.

Время загрузки может быть больше времени ожидания.

Для уменьшения времени транспортировки оптимизируют способ раздачи (веерная раздача --- везет min вес, но есть холостой ход, метод разгрузки молока), создают погрузочные станции.


II. Предметная специализация --- груповая организация.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig16}
    \caption{Один цех для 2-х типов деталей}
\end{figure}

Расчет:
\begin{enumerate}
    \item Проверка $ \sum_{j=1}^n N_j\.t_{ij} \le F_i (< F_i)$ для каждого этапа в рамках одного цеха,
    \item Определяется последовательность операций (Сначала приоритетные операции)
    \item Изм. режим работы или сменность нельзя $ \ra $ придется менять для всех сотрудников $ \ra $ $ F_i=const $, $ t_{ij} = const $,
    
    $ N_i $ можно изм. за счет передачи части загрузки в рамках соседних цехов (частей одного цеха).

    
    \item Грузопотоки аналогично.
    
    Систему транспортировки изм. нлеьзя (маленькие расст). Можно изначально сделать транспортировку оборудования так, чтобы выбрать оптимальные расстояниия. Можно во время пр-ва переставлять оборудование.
\end{enumerate}



III. Предметная специализация --- поточная организация.

Стараются выравнивать производительность, избегают узких мест. Говорят <<поточная линия>> когда оборудование выстроено в ряд --- по сути это участок цеха.

Часто если на участке цеха есть конвейер, то весь участок называют конвейром.

Классификация поточных линий, признаки:
\begin{enumerate}
    \item Номенклатура закрепленных изделий
    \item Степень синхронизации
    \item автоматичность
\end{enumerate}

Номенклатура закр. изд.:
\begin{enumerate}
    \item однономенклатурные, однопредметные, массовопоточные
    \item многономенклатурные, многопредметные, серийнопоточные
\end{enumerate}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig17}
    \caption{}
\end{figure}

Для 3.: в случае если станки имеют разную производительность.

Для 4.: Одновременное преобьразование и перемещение заготовки.

Если хотим $ t_i =  $Var $ \Ra $ изменяем место погрузки (выгрузки заготовки).

Такт 
\[ r = \dfrac{L_{пог}}{V} \]

Пплюсы: такая линия всегда синхронизирована: $ r \ne f(t_{нв}) $, минусы: нет гибкости.

\newpage
Гибкая автоматизированная система (ГАП)
\begin{itemize}
    \item технологическая система
    \item транспортная система (связь между технолог. системами)
    \item складская система
\end{itemize}

Научная организация труда
\begin{itemize}
    \item повышение производительности труда
    \item психофизиология
    \item социальная
\end{itemize}
показатель производительности труда $ N[штук]/P[человек] $ 
за период $ \ra $ $ \dfrac{V[руб]}{P[чел]} $ 
$ \ra $ цена мат-ла - амортизация 
$ \ra $ $ \dfrac{\S \t[час]}{P[чел]} $

Повышение производительности:
\begin{itemize}
    \item разделение и кооперации
    \item организация рабочего места
    \item приемы и методы труда
    \item производственное обучение
    \item условия труда
    \item дисциплина и творческая ининциатива
    \item нормирование
\end{itemize}

Оплата труда не является разделом научной организации труда.

Факторы, определяющие з/п:
\begin{itemize}
    \item стоимость жизни
    \item стоимость профессии
    \item индивидуальная продвинутость
\end{itemize}

Основные формы з/п:
\begin{itemize}
    \item за время
    \item за количество
\end{itemize}


\end{document}


